%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% C A B E C E R A %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Definimos el estilo del documento
\documentclass[12pt, letterpaper, spanish]{report}

% Utilizamos un paquete para gestionar acentos y eñes
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{pifont}
% Utilizamos el paquete para gestionar imagenes jpg
\usepackage{graphicx}
% Letra capiral
\usepackage{lettrine}

% Definimos la zona de la pagina ocupada por el texto
\oddsidemargin -1.0cm
\headsep -1.0cm
\textwidth=18.5cm
\textheight=23cm

%SALTO DE PAGINA%%%
%\newpage

%Empieza el documento %%%%%%%%%%%%%%%%%%%% P R I N C I P I O %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

% Definimos TÍTULO
\title{
	\Huge \bfseries Lit\'urgia de Matrimonio \\
	\large Solemnidad de la Sant\'isima Trinidad
}
\author{
	\Large \em \bfseries Samuel Jos\'e Guti\'errez Avil\'es \\
	\Large \em \bfseries \& \\
	\Large \em \bfseries Linda Isabel Mart\'ines Castro
}
\date{\bfseries 27 de Mayo, 2018}

% Generamos título
\maketitle

\begin{center}
\Large {\bfseries \textcolor{red}{Domingo despu\'es de Pentecost\'es}}
\end{center}

\begin{center}
\Huge {\bfseries SANT\'ISIMA TRINIDAD} \\
\Large {\bfseries \em \textcolor{red}{Solemnidad}}
\end{center}

\vspace{1cm}

\begin{center}
\Huge {\bfseries Ritos Iniciales}
\end{center}

\Large {\bfseries \textcolor{red}{ANT\'IFONA DE ENTRADA}} \newline

\Large Bendito sea Dios,\\
Padre, Hijo y Esp\'iritu Santo,\\
porque ha tenido misericordia de nosotros. \newline

\Large {\bfseries \textcolor{red}{Se dice} Gloria.} \newline

\Large {\bfseries \textcolor{red}{ORACI\'ON COLECTA}} \newline

\Large \lettrine{\bfseries \textcolor{red}{D}}{}ios Padre, que al enviar al mundo \\
la Palabra de la verdad y el Esp\'iritu santificador \\
revelastes a los hombres tu misterio admirable, \\
conc\'edenos que, profesando la fe verdadera, \\
reconozcamos la gloria de la eterna Trinidad \\
y adoremos la Unidad de su magestad omnipotente. \\
Por nuestro Se\~nor Jesucristo, tu Hijo, \\
que vive y reina contigo en la unidad del Esp\'iritu Santo \\
y es Dios por los siglos de los siglos. \newline

%SALTO DE PAGINA%%%
\newpage

\begin{center}
\Huge {\bfseries Lit\'urgia de la Palabra}
\end{center}

\Large {\bfseries Lectura del libro del Deuteronomio \hspace{1cm} \textcolor{red}{4, 32-34.39-40}} \newline

\Large Mois\'es habl\'o al pueblo, diciendo: \newline

--<<Pregunta, pregunta a los tiempos antiguos, que te han precedido, desde el d\'ia en que Dios
cre\'o al hombre sobre la tierra: ?`hubo jam\'as, desde un extremo al otro del cielo, palabra tan
grande como \'esta?; ?`se oy\'o cosa semejante?; ?`hay alg\'un pueblo que haya o\'ido, como t\'u has
o\'ido, la voz del Dios vivo, hablando desde el fuego, y haya sobrevivido?; ?`alg\'un Dios intent\'o
jam\'as venir a buscarse una naci\'on entre las otras por medio de pruebas, signos, prodigios y
guerra, con mano fuerte y brazo poderoso, por grandes terrores, como todo lo que el Se\~nor, vuestro
Dios, hizo con vosotros en Egipto, ante vuestros ojos? \newline

Reconoce, pues, hoy y medita en tu coraz\'on, que el Se\~nor es el \'unico Dios, all\'a arriba en el
cielo, y aqu\'i abajo en la tierra; no hay otro. Guarda los preceptos y mandamientos que yo te
prescribo hoy, para que seas feliz, t\'u y tus hijos despu\'es de ti, y prolongues tus d\'ias en el
suelo que el Se\~nor, tu Dios, te da para siempre.>> \newline

{\bfseries Palabra de Dios.} \newline

%SALTO DE PAGINA%%%
\newpage

\Large {\bfseries \textcolor{red}{Salmo responsorial \hspace{1cm} 32, 4-5.6 y 9. 18-19.20 y 22}} \newline

\Large {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{1cm} Dichoso el pueblo que el Se\~nor \newline
. \hspace{3cm} se escogi\'o como heredad. \newline

\hspace{2cm} La palabra del Se\~nor es sincera, \newline
. \hspace{2.5cm} y todas sus acciones son leales; \newline
. \hspace{2.5cm} \'el ama la justicia y el derecho, \newline
. \hspace{2.5cm} y su misericordia llena la tierra. \hspace{1cm} {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \newline

\hspace{2cm} La palabra del Se\~nor hizo el cielo; \newline
. \hspace{2.5cm} el aliento de su boca, sus ej\'ercitos, \newline
. \hspace{2.5cm} porque \'el lo dijo, y existi\'o, \newline
. \hspace{2.5cm} \'el lo mand\'o, y surgi\'o. \hspace{1cm} {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \newline

\hspace{2cm} Los ojos del Se\~nor est\'an puestos en sus fieles, \newline
. \hspace{2.5cm}  en los que esperan en su misericordia, \newline
. \hspace{2.5cm}  para librar sus vidas de la muerte \newline
. \hspace{2.5cm}  y reanimarlos en tiempo de hambre. \hspace{1cm} {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \newline

\hspace{2cm} Nosotros aguardamos al Se\~nor: \newline
. \hspace{2.5cm}  \'el es nuestro auxilio y escudo; \newline
. \hspace{2.5cm}  que tu misericordia, Se\~nor, venga sobre nosotros, \newline
. \hspace{2.5cm}  como lo esperamos de ti. \hspace{1cm} {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \newline

%SALTO DE PAGINA%%%
\newpage

\Large {\bfseries Lectura del libro del Apocalipsis \hspace{1cm} \textcolor{red}{19, 1.5-9a}} \newline

\Large Yo, Juan, o\'i en el cielo como un gran ruido de muchedumbre inmensa que dec\'ia: \\
--<<Aleluya. La salvaci\'on y la gloria y el poder son de nuestro Dios.>>-- \\
Y sali\'o una voz del trono que dec\'ia: \\
--<<Alabad a nuestro Dios todos sus siervos y los que le tem\'eis, peque\~nos y grandes.>>-- \\
Y o\'i como el ruido de muchedumbre inmensa y como el ruido de grandes aguas y
como el fragor de fuertes truenos. Y dec\'ian: \\
--<<Aleluya. Porque ha establecido su reinado el Se\~nor, nuestro Dios \\ Todopoderoso.
Con alegr\'ia y regocijo d\'emosle gloria, porque han llegado las bodas del Cordero,
y su Esposa se ha engalanado y se le ha concedido vestirse de lino deslumbrante de blancura, el
lino son las buenas acciones de los santos>>--. \\
Luego me dice: \\
--<<Escribe: Dichosos los invitados al banquete de bodas del Cordero.>>-- \newline

{\bfseries Palabra de Dios.} \newline

\begin{center}
\Large {\bfseries \textcolor{red}{Aleluya \hspace{1cm} Ap 1, 8}} \\
Gloria al Padre, y al Hijo, y al Esp\'iritu Santo \\
al Dios que es, que era y que viene.
\end{center}

%SALTO DE PAGINA%%%
\newpage

\Huge \textcolor{red}{\ding{64}} \Large {\bfseries Lectura del santo evangelio seg\'un san Mateo \hspace{1cm} \textcolor{red}{28, 16-20}} \newline

\Large En aquel tiempo, los once disc\'ipulos se fueron a Galilea, al monte que Jes\'us les
hab\'ia indicado. \hfill \break
Al verlo, ellos se postraron, pero algunos vacilaban. \newline
Acerc\'andose a ellos, Jes\'us les dijo: \newline
--<<Se me ha dado pleno poder en el cielo y en la tierra. \newline
Id y haced disc\'ipulos de todos los pueblos, bautiz\'andolos en el nombre del Padre y del Hijo y
del Esp\'iritu Santo; y ense\~n\'andoles a guardar todo lo que os he mandado. \newline
Y sabed que yo estoy con vosotros todos los d\'ias, hasta el fin del mundo.>> \newline

{\bfseries Palabra del Se\~nor.} \newline

%SALTO DE PAGINA%%%
\newpage

\begin{center}
\Huge {\bfseries Rito del Matrimonio}
\end{center}

\vspace{1cm}

\Large {\bfseries \textcolor{red}{ESCRUTINIO}} \newline

\Large \hspace{-0.9cm} {\bfseries \textcolor{red}{V/.}} \hspace{0.5cm} \textcolor{red}{N.} y \textcolor{red}{N.}, \\
.\hspace{1.5cm} ?`Vienen a contraer Matrimonio sin ser coaccionados, \newline
.\hspace{1.5cm}  libre y voluntariamente? \newline
\Large {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} S\'i, vengo libremente. \newline

\Large \hspace{-0.9cm}  {\bfseries \textcolor{red}{V/.}} \hspace{0.5cm} ?`Est\'an decididos a amarse y respetarse mutuamente, \\
.\hspace{1.5cm} siguiendo el modo de vida propio del Matrimonio, \\
.\hspace{1.5cm} durante toda la vida? \newline
\Large {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} S\'i, estoy decidido. \newline

\Large \hspace{-0.9cm} {\bfseries \textcolor{red}{V/.}} \hspace{0.5cm} ?`Est\'an dispuestos a recibir de Dios \\
.\hspace{1.5cm} responsablemente y amorosamente los hijos, \\
.\hspace{1.5cm} y a educarlos seg\'un la ley de Cristo y de su Iglesia? \newline
\Large {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} S\'i, estoy dispuesto. \newline

%SALTO DE PAGINA%%%
\newpage

\Large {\bfseries \textcolor{red}{CONSENTIMIENTO}} \newline

\Large \lettrine{\bfseries \textcolor{red}{A}}{}s\'i, pues, \\
ya que quer\'eis contraer santo Matrimonio, \\
unid vuestras manos, \\
y manifestad vuestro consentimiento ante Dios y su Iglesia.\\

{\bfseries \textcolor{red}{ \em Se dan la manos derecha.}} \newline

\textcolor{red}{EL NOVIO.} \newline
Yo, \textcolor{red}{N.}, te recibo a ti, \textcolor{red}{N.}, \\
como esposa y me entrego a ti y \\
prometo serte fiel en la prosperidad y en la adversidad, \\
en la salud y en la enfermedad, \\
y as\'i amarte y respetarte todos los d\'ias de mi vida. \newline

\textcolor{red}{LA NOVIA.} \newline
Yo, \textcolor{red}{N.}, te recibo a ti, \textcolor{red}{N.}, \\
como esposo y me entrego a ti y \\
prometo serte fiel en la prosperidad y en la adversidad, \\
en la salud y en la enfermedad, \\
y as\'i amarte y respetarte todos los d\'ias de mi vida. \newline

%SALTO DE PAGINA%%%
\newpage

\Large {\bfseries \textcolor{red}{CONFIRMACI\'ON DEL CONSENTIMIENTO}} \newline

\lettrine{\bfseries \textcolor{red}{E}}{}l Dios de Abrah\'an, \\
el Dios de Isaac, \\
el Dios de Jacob, \\
el Dios que uni\'o a nuestros primeros padres en el para\'iso \\
confirme este consentimiento ante la Iglesia \\
y, en Cristo, os d\'e su bendici\'on, \\
de forma que lo que Dios ha unido, \\
no lo separe el hombre.\newline
Bendigamos al Se\~nor. \newline

\Large \hspace{-0.9cm} {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} Demos gracias a Dios. \newline

\Large {\bfseries \textcolor{red}{BENDICI\'ON Y ENTREGA DE LOS ANILLOS}} \newline

\Large \hspace{-0.9cm} {\bfseries \textcolor{red}{V/.}} \hspace{0.5cm} El Se\~nor bendiga \Huge \textcolor{red}{\ding{64}} \Large estos anillos \\
.\hspace{1.5cm} que van a entregarse uno al otro \\
.\hspace{1.5cm} en se\~nal de amor y de fidelidad. \newline
\Large {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm}  Am\'en. \newline

\textcolor{red}{EL NOVIO.} \newline
\textcolor{red}{N.}, recibe esta alianza, \\
en se\~nal de mi amor y fidelidad a ti. \\
En el nombre del Padre y del Hijo y del Esp\'iritu Santo. \newline

\textcolor{red}{LA NOVIA.} \newline
\textcolor{red}{N.}, recibe esta alianza, \\
en se\~nal de mi amor y fidelidad a ti. \\
En el nombre del Padre y del Hijo y del Esp\'iritu Santo. \newline

\Large {\bfseries \textcolor{red}{BENDICI\'ON Y ENTREGA DE LAS ARRAS}} \newline

\lettrine{\bfseries \textcolor{red}{B}}{}endice \Huge \textcolor{red}{\ding{64}},  \Large Se\~nor, estas arras, \\
que \textcolor{red}{N.} y \textcolor{red}{N.} se entregan, \\
y derrama sobre ellos la abundancia de tus bienes. \newline

\textcolor{red}{EL NOVIO.} \newline
\textcolor{red}{N.}, recibe estas arras \\
como prenda de la bendici\'on de Dios \\
y signo de los bienes que vamos a compartir. \newline

\textcolor{red}{LA NOVIA.} \newline
\textcolor{red}{N.}, recibe estas arras \\
como prenda de la bendici\'on de Dios \\
y signo de los bienes que vamos a compartir \newline

\Large {\bfseries \textcolor{red}{Se dice} Credo.} \newline

%SALTO DE PAGINA%%%
\newpage

\Large {\bfseries \textcolor{red}{ORACI\'ON DE LOS FIELES}} \newline

\large {\bfseries \textcolor{red}{Intenciones:}} \newline

% \large {\bfseries \textcolor{red}{a) por las necesidades de la Iglesia;}} \newline

\Large Oremos a la Sant\'isima Trinidad, por nuestra santa iglesia cat\'olica,
por el Papa \textcolor{red}{N.}, nuestro cardenal \textcolor{red}{N.}, 
su obispo auxiliar \textcolor{red}{N.}, los presb\'iteros aqu\'i 
presentes y todos los consagrados;
para que, la gracia del Padre ilumine su sendero apost\'olico
para seguir anunciando con celo el evangelio de \\
Jesucristo. \textcolor{red}{R/.}\newline

% \large {\bfseries \textcolor{red}{b) por los gobernantes y por la salvaci\'on del mundo entero;}} \newline

\Large Oremos a la Sant\'isima Trinidad, por los gobernantes, 
soberanos y\\ jefes de las naciones del mundo entero, en especial por 
nuestro presidente \textcolor{red}{N.} y todos lo que conforman el gobierno;
para que, el Hijo les conceda la sabidur\'ia de regir con rectitud y 
hagan manifiesta la uni\'on con el digno y valeroso pueblo de Dios.
\textcolor{red}{R/.}\newline

% \large {\bfseries \textcolor{red}{c) por aquellos que se encuentran en necesidades particulares;}} \newline

\Large Oremos a la Sant\'isima Trinidad, por los pobres, 
los que sufren la guerra, por todas las personas que sienten soledad, 
los que no tienen esperanza y por los enfermos de cuerpo y alma;
para que, por medio del Esp\'iritu Santo escuchen la voz Jesucristo y 
sientan consuelo del amor de Padre.
\textcolor{red}{R/.}\newline

% \large {\bfseries \textcolor{red}{d) por la comunidad local;}} \newline

\Large Oremos a la Sant\'isima Trinidad, por todo el pueblo santo de Dios, 
en especial por la asamblea que hoy reunida en esta iglesia celebramos 
la\\ solemnidad de Sant\'isima Trinidad; para que por medio del Padre, 
el Hijo y del Esp\'iritu Santo aprendamos a vivir en verdadero amor 
y comuni\'on. \textcolor{red}{R/.}\newline

% \large {\bfseries \textcolor{red}{e) por los nuevos esposos;}} \newline

\Large Oremos al Padre, al Hijo y al Esp\'iritu Santo, 
por los nuevos esposo \textcolor{red}{N.} y \textcolor{red}{N.} 
que desde hoy fundan una nueva familia e iglesia dom\'estica;
para que a imitaci\'on de la Sant\'isima Trinidad en el cielo, 
puedan vivir siendo uno en el amor en la tierra. \textcolor{red}{R/.}\newline

\Large \hspace{-0.9cm} {\bfseries \textcolor{red}{V/.}} \hspace{0.5cm} La paz del Se\~nor est\'e siempre con ustedes. \newline
\Large \hspace{-0.9cm} {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} Y con tu esp\'iritu. \newline
\Large \hspace{-0.9cm} {\bfseries \textcolor{red}{V/.}} \hspace{0.5cm} Dense fraternalmente la paz. \newline

\begin{center}
\Huge {\bfseries Lit\'ugia Eucar\'istica}
\end{center}

\Large \hspace{-0.9cm} {\bfseries \textcolor{red}{V/.}} \hspace{0.5cm} Oren, hermanos, \\
.\hspace{1.5cm} para que este sacrificio, m\'io y de ustedes, \\
.\hspace{1.5cm} sea agradable a Dios, Padre todopoderoso. \newline

\Large \hspace{-0.9cm} {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} El Se\~nor reciba de tus manos este sacrificio \\
.\hspace{1.5cm} para alabanza y gloria de su nombre, \\
.\hspace{1.5cm} para nuestro bien \\
.\hspace{1.5cm} y el de toda su santa Iglesia. \newline

\Large {\bfseries \textcolor{red}{ORACI\'ON SOBRE LAS OFRENDAS}} \newline

\Large \lettrine{\bfseries \textcolor{red}{P}}{}or la invocaci\'on de tu santo nombre, \\
santifica, Se\~nor, estos dones que te presentamos \\
y transf\'ormanos por ellos en una continua oblaci\'on a ti. \\
Por Jesucristo, nuestro Se\~nor. \newline

\begin{center}
\Large PLEGARIA EUCARISTICA
\end{center}

\Large {\bfseries \textcolor{red}{PREFACIO: \em \large El misterio de la Sant\'isima Trinidad}} \newline

\Large \hspace{-0.9cm} {\bfseries \textcolor{red}{V/.}} \hspace{0.5cm} El Se\~nor est\'e con vosotros. \\
\Large \hspace{-0.9cm} {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} Y con tu esp\'iritu. \\

\Large \hspace{-0.9cm} {\bfseries \textcolor{red}{V/.}} \hspace{0.5cm} Levantemos el coraz\'on. \\
\Large \hspace{-0.9cm} {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} Lo tenemos levantado hacia el Se\~nor. \\

\Large \hspace{-0.9cm} {\bfseries \textcolor{red}{V/.}} \hspace{0.5cm} Demos gracias al Se\~nor, nuestro Dios. \\
\Large \hspace{-0.9cm} {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} Es justo y necesario. \\

\Large \lettrine{\bfseries \textcolor{red}{E}}{}n verdad es justo y necesario,\\
es nuestro deber y salvaci\'on,\\
darte gracias siempre y en todo lugar,\\
Se\~nor, Padre santo,\\
Dios todopoderoso y eterno.\newline

Que con tu Hijo \'unico y el Esp\'iritu Santo\\
eres un solo Dios, un solo Se\~nor;\\
no en la singularidad de una sola Persona,\\
sino en la trinidad de una sola sustancia.\newline

Y lo que creemos de tu gloria, porque t\'u lo revelaste,\\
eso mismo lo afirmamos de tu Hijo\\
y tambi\'en del Esp\'iritu Santo,\\
sin diferencia ni distinci\'on.\newline

De modo que, al proclamar nuestra fe\\
en la verdadera y eterna divinidad,\\
adoramos a tres Personas distintas,\\
en la unidad de un solo ser e iguales en majestad.\newline

A quien alaban los \'angeles y los arc\'angeles\\
y todos los coros celestiales,\\
que no cesan de aclamarte con una sola voz:\newline

Santo, Santo, Santo...\newline

\Large {\bfseries \textcolor{red}{CONSAGRACI\'ON}} \newline

\large{\bfseries \textcolor{red}{El sacerdote, con las manos extendidas, dice:}}\newline

\Large \lettrine{\bfseries \textcolor{red}{S}}{}anto eres en verdad, Se\~nor,\\
fuente de toda santidad;\newline

\large{\bfseries \textcolor{red}{Junta las manos y, manteni\'endolas extendidas sobre las ofrendas, dice:}}\newline

\Large por eso te pedimos que santifiques estos dones\\
con la efusi\'on de tu Esp\'iritu,\newline

\large{\bfseries \textcolor{red}{Junta las manos y traza el signo de la cruz sobre el pan y el c\'aliz conjuntamente, diciendo:}}\newline

\Large de manera que se conviertan para nosotros\\
en el Cuerpo y \Huge{\textcolor{red}{\ding{64}}} \Large Sangre\\
de Jesucristo, nuestro Se\~nor.\newline

\large{\bfseries \textcolor{red}{Junta las manos.}}\newline

\Large \lettrine{\bfseries \textcolor{red}{E}}{}l cual,\\
cuando iba a ser entregado a su Pasi\'on,\\
voluntariamente aceptada,\newline

\large{\bfseries \textcolor{red}{Toma el pan y, sosteni\'endolo un poco elevado sobre el altar, prosigue:}}\newline

\Large tom\'o pan, d\'andote gracias, lo parti\'o\\
y lo dio a sus disc\'ipulos, diciendo:\newline

\large{\bfseries \textcolor{red}{Se inclina un poco.}} \newline

\LARGE{ \bfseries{ Tomen y coman todos de \'el,\\
porque esto es mi Cuerpo,\\
que ser\'a entregado por ustedes.}}\newline

\large{\bfseries \textcolor{red}{Muestra el pan consagrado al pueblo, lo deposita luego sobre la patena y lo adora haciendo genuflexi\'on.}}\newline

\Large Del mismo modo, acabada la cena,\newline

\large{\bfseries \textcolor{red}{Toma el c\'aliz y, sosteni\'endolo un poco elevado sobre el altar, prosigue:}}\newline

\Large tom\'o el c\'aliz,\\
y, d\'andote gracias de nuevo,\\
lo pas\'o a sus disc\\ipulos, diciendo:\newline

\large{\bfseries \textcolor{red}{Se inclina un poco.}}\newline

\LARGE{ \bfseries{ Tomen y beban todos de \'el,\\
porque este es el c\'aliz de mi Sangre,\\
Sangre de la alianza nueva y eterna,\\
que ser\'a derramada\\
por ustedes y por muchos\\
para el perdon de los pecados.\\
Hagan esto en conmemoraci\'on m\'ia.}}\newline

\large{\bfseries \textcolor{red}{Muestra el c\'aliz al pueblo, lo deposita luego sobre el corporal y lo adora haciendo genuflexi\'on.}}\newline

\Large \hspace{-0.9cm} {\bfseries \textcolor{red}{V/.}} \hspace{0.5cm} \'Este es el Sacramento de nuestra fe.\\
\Large \hspace{-0.9cm} {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} Anunciamos tu muerte, Se\~nor,\\
.\hspace{1.5cm} proclamamos tu resurrecci\'on.\\
.\hspace{1.5cm} Ven, Se\~nor Jes\'us!\newline

\large{\bfseries \textcolor{red}{Despu\'es el sacerdote, con las manos extendidas, dice:}}\newline

\Large {\bfseries \textcolor{red}{ANAMNESIS}} \newline

\Large \lettrine{\bfseries \textcolor{red}{A}}{}s\'i, pues, Padre,\\
al celebrar ahora el memorial\\
de la muerte y resurrecci\'on de tu Hijo,\\
te ofrecemos\\
el pan de vida y el c\'aliz de salvaci\'on,\\
y te damos gracias\\
porque nos haces dignos de servirte en tu presencia.\newline

\lettrine{\bfseries \textcolor{red}{T}}{}e pedimos humildemente\\
que el Esp\'iritu Santo congregue en la unidad\\
a cuantos participamos\\
del Cuerpo y Sangre de Cristo.\newline

Acu\'erdate, Se\~nor,\\
de tu Iglesia extendida por toda la tierra; \\
y con el Papa \textcolor{red}{N.},\\
con nuestro Obispo \textcolor{red}{N.},\\
y todos los pastores que cuidan de tu pueblo,\\
llevala a su perfecci\'on por la caridad.\newline

Acu\'erdate de tus hijos \textcolor{red}{N.} y \textcolor{red}{N.} \\
que en Cristo hoy han fundado una nueva familia, \\
iglesia dom\'estica y sacramento de tu amor, \\
y conc\'edeles que la gracia de este d\'ia \\
se prolongue a lo largo de toda su vida.\newline

\lettrine{\bfseries \textcolor{red}{A}}{}cu\'erdate tambi\'en de nuestros hermanos\\
que se durmieron en la esperanza\\
de la resurrecc\'on,\\
y de todos los que han muerto en tu misericordia;\\
admitelos a contemplar la luz de tu rostro.\\
Ten misericordia de todos nosotros,\\
y as\'i, con Mar\'a, la Virgen Madre de Dios,\\
su esposo san Jos\'e, los ap\'ostoles\\
y cuantos vivieron en tu amistad\\
a trav\'es de los tiempos,\\
merezcamos, por tu Hijo Jesucristo,\\
compartir la vida eterna\\
y cantar tus alabanzas.\newline

\large{\bfseries \textcolor{red}{Junta las manos.\\
Toma la patena con el pan consagrado y el c\'aliz y, sosteni\'endolos elevados, dice:}} \newline

\lettrine{\bfseries \textcolor{red}{P}}{}or Cristo, con \'el y en \'el,\\
a ti, Dios Padre omnipotente,\\
en la unidad del Esp\'iritu Santo,\\
todo honor y toda gloria\\
por los siglos de los siglos.\newline

\Large \hspace{-0.9cm} {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} Am\'en.\newline

\begin{center}
\Huge {\bfseries Rito de la Comuni\'on}
\end{center}

\Large {\bfseries \textcolor{red}{ANTI\'IFONA DE COMUNI\'ON \hspace{2cm} \large Gal 4, 6}} \newline

\Large \lettrine{\bfseries \textcolor{red}{P}}{}orque ustedes con hijos de Dios,\\
Dios infundi\'o en sus corazones\\
el Esp\'iritu de su Hijo, que clama: Abb\'a, Padre:\newline

\large{\bfseries \textcolor{red}{Extiende las manos y, junto con el ministro, continua:}}\newline

\Large Padre nuestro, que est\'as en el cielo...\newline

\large{\bfseries \textcolor{red}{Solo el sacerdote, con las manos extendidas, prosigue diciendo:}}\newline

\Large \hspace{-0.9cm} {\bfseries \textcolor{red}{V/.}} \hspace{0.5cm} L\'ibramos Se\~nor de todos lo males,\\
.\hspace{1.5cm} y conc\'edenos la paz en nuestros d\'ias,\\
.\hspace{1.5cm} para que, ayudados por tu misericordia,\\
.\hspace{1.5cm} vivamos siempre libres de pecado\\
.\hspace{1.5cm} y protegidos de toda perturbaci\'on,\\
.\hspace{1.5cm} mientras esperamos la gloriosa venida\\
.\hspace{1.5cm} de nuestro Salvador Jesucristo.\newline

\Large \hspace{-0.9cm} {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} Tuyo es el reino,\\
tuyo es el poder y la gloria, por siempre, Se\~nor.\newline

\newpage

\Large {\bfseries \textcolor{red}{BENDICI\'ON NUPCIAL}} \newline

\large{\bfseries \textcolor{red}{Los esposos se acercan al altar o,
si es oportuno permanecen en su lugar, y se arrodilla.}}\newline

\large{\bfseries \textcolor{red}{El sacerdote, con las manos juntas, invita a los presentes a orar diciendo:}}\newline

\Large \lettrine{\bfseries \textcolor{red}{H}}{}ermanos, pid\'amosle a Dios\\
que bendiga y proteja a estos esposos\\
a quienes ha enriquesido\\
con el sacramento del Matrimonio.\newline

\large{\bfseries \textcolor{red}{Y todos oran en silencio durante un breve espacio de tiempo.}}\newline

\large{\bfseries \textcolor{red}{Luego el sacerdote, con las manos extendidas sobre los esposos, continua:}}\newline

\Large \lettrine{\bfseries \textcolor{red}{P}}{}adre santo, autor de todo el universo,\\
que creaste a tu imagen al hombre y a la mujer\\
te pedimos por estos hijos tuyos\\
que hoy se unen\\
por el sacramento del Matrimonio.\newline

Que descienda, Se\~nor, sobre esta esposa \textcolor{red}{N.}\\
y el compa\~nero de su vida \textcolor{red}{N.},\\
la abundancia de tu bendici\'on,\\
y que la fuerza de tu Esp\'iritu Santo\\
inflame sus corazones\\
para que al gozo de su vida matrimonial\\
a\~ndan el encanto de los hijos\\
y enriquescan con ellos a tu Iglesia.\newline

Que te alaben, Se\~nor, en sus alegr\'ias;\\
que te busquen en sus tristezas;\\
que en sus trabajos\\
encuentren el gozo de tu ayuda\\
y, en la necesidad,\\
sientan cercano tu consuelo;\\
que te invoquen en las reuniones sagradas;\\
que den testimonio de ti entre los hombres\\
y, despu\'es de feliz ancianidad,\\
lleguen al Reino de los cielos,\\
acompa\~nados de quienes\\
hoy comparten su alegr\'ia.\\
Por Jesucristo, nuestro Se\~nor.\newline

\Large \hspace{-0.9cm} {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} Am\'en.\newline

\large{\bfseries \textcolor{red}{Mientras el sacerdote tama el pan consagrado, lo parte sobre la patena y pone una part\'icula dentro del caliz.}}\newline

\Large Cordero de Dios...\newline

\large{\bfseries \textcolor{red}{El sacerdote toma el pan consagrado y, sosteni\'endolo un poco elevado, dice co voz clara:}}\newline

\Large \'Este es el Cordero de Dios,\\
que quita el pecado del mundo.\\
Dichosos los invitados a la cena del Se\~nor.\newline

\newpage

\large{\bfseries \textcolor{red}{Y, juntamente con el pueblo, a\~nade:}}\newline

\Large Se\~nor, no soy digno\\
de que entres en mi casa,
pero una palabra tuya\\
bastar\'a para sanarme.\newline

\Large {\bfseries \textcolor{red}{ORACI\'ON DESPU\'ES DE LA COMUNI\'ON}} \newline

\Large \lettrine{\bfseries \textcolor{red}{Q}}{}ue la recepci'on de este sacramento\\
y nuestra profeci\'on de fe\\
en la Trinidad santa y eterna,\\
y en su Unidad indivisible,\\
nos aprovechen, Se\~nor, Dios nuestro,\\
Para la salvaci\'on de cuerpo y alma.\\
Por Jesucristo, nuestro Se\~nor.\newline

\newpage

\begin{center}
\Huge {\bfseries Rito de Concluci\'on}
\end{center}

\Large {\bfseries \textcolor{red}{BENDICI\'ON SOLEMNE AL FINAL DE LA MISA}} \newline

\large{\bfseries \textcolor{red}{El sacerdote, con las manos extendidas sobre los esposos, dice:}}\newline

\Large \hspace{-0.9cm} {\bfseries \textcolor{red}{V/.}} \hspace{0.5cm} \textcolor{red}{N.} y \textcolor{red}{N.}, que Dios todopoderoso\\
.\hspace{1.5cm} les conceda participar de su alegr\'ia\\
.\hspace{1.5cm} y los bendiga en sus hijos.\newline

\Large \hspace{-0.9cm} {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} Am\'en.\newline

\Large \hspace{-0.9cm} {\bfseries \textcolor{red}{V/.}} \hspace{0.5cm} Que el Unig\'enito de Dios est\'e junto a ustedes\\
.\hspace{1.5cm} en sus penas y en sus alegr\'ias.\newline

\Large \hspace{-0.9cm} {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} Am\'en.\newline

\Large \hspace{-0.9cm} {\bfseries \textcolor{red}{V/.}} \hspace{0.5cm} Que el Esp\'iritu Santo de Dios\\
.\hspace{1.5cm} habite en ustedes y los llene de su amor.\newline

\Large \hspace{-0.9cm} {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} Am\'en.\newline

\large{\bfseries \textcolor{red}{Y bendice a todo el pueblo, a\~nadiendo:}}\newline

\Large \lettrine{\bfseries \textcolor{red}{Y}}{} a todos ustedes, los aqu\'i presentes,\\
los bendiga Dios todopoderoso,\\
Padre, Hijo \Huge{\textcolor{red}{\ding{64}}} \Large, y Esp\'iritu Santo.\newline

\Large \hspace{-0.9cm} {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} Am\'en.\newline

% Termina el documento %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% F I N %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}
