% - Preambulo
\documentclass[12pt, letterpaper]{report}

%%% - Paquetes
\usepackage{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{pifont}
\usepackage{lettrine}
\usepackage{lmodern}

%%% - Definimos la zona de la pagina ocupada por el texto
\oddsidemargin -1.0cm
\headsep -1.0cm
\textwidth=18.5cm
\textheight=23cm

%%% - Definmos el tiempo de salto de linea
\setlength{\parskip}{\baselineskip}

%%% - Definimos elemento de portada
\title{
  \Huge \bfseries Lit\'urgia de Matrimonio \\
  \large Solemnidad de la Sant\'isima Trinidad
}
\author{
  \Large \em \bfseries Samuel Jos\'e Guti\'errez Avil\'es \\
  \Large \em \bfseries \& \\
  \Large \em \bfseries Linda Isabel Mart\'ines Castro
}
\date{\bfseries 27 de Mayo, 2018}

% - Cuerpo
\begin{document}
  % Generamos título
  \maketitle

  \begin{center}
    \Large {\bfseries \textcolor{red}{Domingo despu\'es de Pentecost\'es}}
  \end{center}

  \begin{center}
    \Huge {\bfseries SANT\'ISIMA TRINIDAD} \\
    \Large {\bfseries \em \textcolor{red}{Solemnidad}}
  \end{center}

  \begin{center}
    \Huge {\bfseries Ritos Iniciales}
  \end{center}

  \Large {\bfseries \textcolor{red}{ANT\'IFONA DE ENTRADA}}

  \lettrine[lines=2]{\bfseries \textcolor{red}{B}}{}\Large endito sea Dios, Padre, Hijo y Esp\'iritu Santo, porque ha tenido misericordia de nosotros.

  \Large {\textcolor{red}{Se dice:}}\\
  \Large Gloria a Dios en el cielo, y en la tierra paz a los hombres que ama el Señor. Por tu inmensa gloria te alabamos, te bendecimos, te adoramos, te glorificamos, te damos gracias. Señor Dios, Rey celestial, Dios Padre todopoderoso Señor, Hijo único, Jesucristo. Señor Dios, Cordero de Dios, Hijo del Padre; 
  tú que quitas el pecado del mundo, ten piedad de nosotros; 
  tú que quitas el pecado del mundo, atiende nuestra súplica; 
  tú que estás sentado a la derecha del Padre, ten piedad de nosotros;
  porque sólo tú eres Santo, sólo tú Señor, sólo tú Altísimo, Jesucristo,
  con el Espíritu Santo en la gloria de Dios Padre.
  Amén.

  \Large {\bfseries \textcolor{red}{ORACI\'ON COLECTA}}

  \Large \lettrine[lines=2]{\bfseries \textcolor{red}{D}}{}\Large ios Padre, que al enviar al mundo la Palabra de la verdad y el Esp\'iritu santificador revelastes a los hombres tu misterio admirable, conc\'edenos que, profesando la fe verdadera, reconozcamos la gloria de la eterna Trinidad y adoremos la Unidad de su magestad omnipotente.\\
  Por nuestro Se\~nor Jesucristo, tu Hijo, que vive y reina contigo en la unidad del Esp\'iritu Santo y es Dios por los siglos de los siglos.

  \clearpage

  \begin{center}
    \Huge {\bfseries Lit\'urgia de la Palabra}
  \end{center}

  \Large {\bfseries Lectura del libro del Deuteronomio \hspace{1cm} \textcolor{red}{4, 32-34.39-40}}

  \Large \lettrine[lines=2]{\bfseries \textcolor{red}{M}}{}\Large ois\'es habl\'o al pueblo, diciendo:\\
  --<<Pregunta, pregunta a los tiempos antiguos, que te han precedido, desde el d\'ia en que Dios
  cre\'o al hombre sobre la tierra: ?`Hubo jam\'as, desde un extremo al otro del cielo, palabra tan
  grande como \'esta?; ?`se oy\'o cosa semejante?; ?`hay alg\'un pueblo que haya o\'ido, como t\'u has
  o\'ido, la voz del Dios vivo, hablando desde el fuego, y haya sobrevivido?; ?`alg\'un Dios intent\'o
  jam\'as venir a buscarse una naci\'on entre las otras por medio de pruebas, signos, prodigios y
  guerra, con mano fuerte y brazo poderoso, por grandes terrores, como todo lo que el Se\~nor, vuestro
  Dios, hizo con vosotros en Egipto, ante vuestros ojos?

  Reconoce, pues, hoy y medita en tu coraz\'on, que el Se\~nor es el \'unico Dios, all\'a arriba en el
  cielo, y aqu\'i abajo en la tierra; no hay otro. Guarda los preceptos y mandamientos que yo te
  prescribo hoy, para que seas feliz, t\'u y tus hijos despu\'es de ti, y prolongues tus d\'ias en el
  suelo que el Se\~nor, tu Dios, te da para siempre.>>

  {\bfseries Palabra de Dios.}

  \clearpage

  \Large {\bfseries \textcolor{red}{Salmo responsorial \hspace{1cm} 32, 4-5.6 y 9. 18-19.20 y 22}}

  \Large {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{1cm} Dichoso el pueblo que el Se\~nor\\
  . \hspace{3cm} se escogi\'o como heredad.

  \hspace{2cm} La palabra del Se\~nor es sincera,\\
  . \hspace{2.5cm} y todas sus acciones son leales;\\
  . \hspace{2.5cm} \'el ama la justicia y el derecho,\\
  . \hspace{2.5cm} y su misericordia llena la tierra. \hspace{1cm} {\bfseries \textcolor{red}{R/.}}

  \hspace{2cm} La palabra del Se\~nor hizo el cielo;\\
  . \hspace{2.5cm} el aliento de su boca, sus ej\'ercitos,\\
  . \hspace{2.5cm} porque \'el lo dijo, y existi\'o,\\
  . \hspace{2.5cm} \'el lo mand\'o, y surgi\'o. \hspace{1cm} {\bfseries \textcolor{red}{R/.}}

  \hspace{2cm} Los ojos del Se\~nor est\'an puestos en sus fieles,\\
  . \hspace{2.5cm}  en los que esperan en su misericordia,\\
  . \hspace{2.5cm}  para librar sus vidas de la muerte\\
  . \hspace{2.5cm}  y reanimarlos en tiempo de hambre. \hspace{1cm} {\bfseries \textcolor{red}{R/.}}

  \hspace{2cm} Nosotros aguardamos al Se\~nor:\\
  . \hspace{2.5cm}  \'el es nuestro auxilio y escudo;\\
  . \hspace{2.5cm}  que tu misericordia, Se\~nor, venga sobre nosotros,\\
  . \hspace{2.5cm}  como lo esperamos de ti. \hspace{1cm} {\bfseries \textcolor{red}{R/.}}

  \clearpage

  \Large {\bfseries Lectura del libro del Apocalipsis \hspace{1cm} \textcolor{red}{19, 1.5-9a}}

  \Large \lettrine[lines=2]{\bfseries \textcolor{red}{Y}}{}\Large o, Juan, o\'i en el cielo como un gran ruido de muchedumbre inmensa que dec\'ia: \\
  --<<Aleluya. La salvaci\'on y la gloria y el poder son de nuestro Dios.>>-- \\
  Y sali\'o una voz del trono que dec\'ia: \\
  --<<Alabad a nuestro Dios todos sus siervos y los que le tem\'eis, peque\~nos y grandes.>>-- \\
  Y o\'i como el ruido de muchedumbre inmensa y como el ruido de grandes aguas y
  como el fragor de fuertes truenos. Y dec\'ian: \\
  --<<Aleluya. Porque ha establecido su reinado el Se\~nor, nuestro Dios \\ Todopoderoso.
  Con alegr\'ia y regocijo d\'emosle gloria, porque han llegado las bodas del Cordero,
  y su Esposa se ha engalanado y se le ha concedido vestirse de lino deslumbrante de blancura, el
  lino son las buenas acciones de los santos>>--. \\
  Luego me dice: \\
  --<<Escribe: Dichosos los invitados al banquete de bodas del Cordero.>>--

  {\bfseries Palabra de Dios.}

  \begin{center}
    \Large {\bfseries \textcolor{red}{Aleluya \hspace{1cm} Ap 1, 8}} \\
    Gloria al Padre, y al Hijo, y al Esp\'iritu Santo \\
    al Dios que es, que era y que viene.
  \end{center}

  \clearpage

  \Huge \textcolor{red}{\ding{64}} \Large {\bfseries Lectura del santo evangelio seg\'un san Mateo \hspace{1cm} \textcolor{red}{28, 16-20}}

  \Large \lettrine[lines=2]{\bfseries \textcolor{red}{E}}{}\Large n aquel tiempo, los once disc\'ipulos se fueron a Galilea, al monte que Jes\'us les
  hab\'ia indicado.\\
  Al verlo, ellos se postraron, pero algunos vacilaban.\\
  Acerc\'andose a ellos, Jes\'us les dijo:\\
  --<<Se me ha dado pleno poder en el cielo y en la tierra.\\
  Id y haced disc\'ipulos de todos los pueblos, bautiz\'andolos en el nombre del Padre y del Hijo y del Esp\'iritu Santo; y ense\~n\'andoles a guardar todo lo que os he mandado.\\
  Y sabed que yo estoy con vosotros todos los d\'ias, hasta el fin del mundo.>>

  {\bfseries Palabra del Se\~nor.}

  \clearpage

  \begin{center}
    \Huge {\bfseries Rito del Matrimonio}
  \end{center}

  \Large {\bfseries \textcolor{red}{ESCRUTINIO}}

  \noindent
  \Large {\bfseries \textcolor{red}{V/.}} \hspace{0.5cm} \textcolor{red}{N.} y \textcolor{red}{N.}, \\
  .\hspace{1.5cm} ?`Vienen a contraer Matrimonio sin ser coaccionados,\\
  .\hspace{1.5cm}  libre y voluntariamente?\\
  \Large {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} S\'i, vengo libremente.

  \noindent
  \Large  {\bfseries \textcolor{red}{V/.}} \hspace{0.5cm} ?`Est\'an decididos a amarse y respetarse mutuamente, \\
  .\hspace{1.5cm} siguiendo el modo de vida propio del Matrimonio, \\
  .\hspace{1.5cm} durante toda la vida?\\
  \Large {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} S\'i, estoy decidido.

  \noindent
  \Large {\bfseries \textcolor{red}{V/.}} \hspace{0.5cm} ?`Est\'an dispuestos a recibir de Dios \\
  .\hspace{1.5cm} responsablemente y amorosamente los hijos, \\
  .\hspace{1.5cm} y a educarlos seg\'un la ley de Cristo y de su Iglesia?\\
  \Large {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} S\'i, estoy dispuesto.

  \Large {\bfseries \textcolor{red}{CONSENTIMIENTO}}

  \Large \lettrine[lines=2]{\bfseries \textcolor{red}{A}}{}s\'i, pues, ya que quer\'eis contraer santo Matrimonio, unid vuestras manos, y manifestad vuestro consentimiento ante Dios y su Iglesia.

  \textcolor{red}{ \em Se dan la manos derecha.}

  \textcolor{red}{EL NOVIO.}\\
  Yo, \textcolor{red}{N.}, te recibo a ti, \textcolor{red}{N.}, \\
  como esposa y me entrego a ti\\
  y prometo serte fiel en la prosperidad y en la adversidad, \\
  en la salud y en la enfermedad, \\
  y as\'i amarte y respetarte todos los d\'ias de mi vida.

  \textcolor{red}{LA NOVIA.}\\
  Yo, \textcolor{red}{N.}, te recibo a ti, \textcolor{red}{N.}, \\
  como esposo y me entrego a ti\\
  y prometo serte fiel en la prosperidad y en la adversidad, \\
  en la salud y en la enfermedad, \\
  y as\'i amarte y respetarte todos los d\'ias de mi vida.

  \Large {\bfseries \textcolor{red}{CONFIRMACI\'ON DEL CONSENTIMIENTO}}

  \lettrine[lines=2]{\bfseries \textcolor{red}{E}}{}l Dios de Abrah\'an, el Dios de Isaac, el Dios de Jacob, el Dios que uni\'o a nuestros primeros padres en el para\'iso confirme este consentimiento ante la Iglesia y, en Cristo, os d\'e su bendici\'on, de forma que lo que Dios ha unido, no lo separe el hombre.
  
  \noindent
  \Large {\bfseries \textcolor{red}{V/.}} \hspace{0.5cm} Bendigamos al Se\~nor.\\
  \Large {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} Demos gracias a Dios.

  \Large {\bfseries \textcolor{red}{BENDICI\'ON Y ENTREGA DE LOS ANILLOS}}

  \lettrine[lines=2]{\bfseries \textcolor{red}{E}}{}\Large l Se\~nor bendiga \Huge \textcolor{red}{\ding{64}} \Large estos anillos que van a entregarse uno al otro en se\~nal de amor y de fidelidad.\\
  \Large {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} Am\'en.
  
  \textcolor{red}{EL NOVIO.}\\
  \textcolor{red}{N.}, recibe esta alianza, \\
  en se\~nal de mi amor y fidelidad a ti. \\
  En el nombre del Padre y del Hijo y del Esp\'iritu Santo.

  \textcolor{red}{LA NOVIA.}\\
  \textcolor{red}{N.}, recibe esta alianza, \\
  en se\~nal de mi amor y fidelidad a ti. \\
  En el nombre del Padre y del Hijo y del Esp\'iritu Santo.

  \Large {\bfseries \textcolor{red}{BENDICI\'ON Y ENTREGA DE LAS ARRAS}}

  \lettrine[lines=2]{\bfseries \textcolor{red}{B}}{}endice \Huge \textcolor{red}{\ding{64}},  \Large Se\~nor, estas arras, que \textcolor{red}{N.} y \textcolor{red}{N.} se entregan, y derrama sobre ellos la abundancia de tus bienes.\\
  \Large {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} Am\'en.

  \textcolor{red}{EL NOVIO.}\\
  \textcolor{red}{N.}, recibe estas arras \\
  como prenda de la bendici\'on de Dios \\
  y signo de los bienes que vamos a compartir.

  \textcolor{red}{LA NOVIA.}\\
  \textcolor{red}{N.}, recibe estas arras \\
  como prenda de la bendici\'on de Dios \\
  y signo de los bienes que vamos a compartir.

  \Large {\textcolor{red}{Se dice:}}\\
  \Large Creo en Dios Padre, Todopoderoso, Creador del cielo y de la tierra. Y en Jesucristo, su único Hijo, Nuestro Señor, que fue concebido por obra y gracia del Espíritu Santo, nació de Santa María Virgen, padeció bajo el poder de Poncio Pilato, fue crucificado, muerto y sepultado, descendió a los infiernos, al tercer día resucitó entre los muertos, subió a los cielos y está sentado a la derecha de Dios Padre, Todopoderoso.

  Desde allí vendrá a juzgar a vivos y a muertos. Creo en el Espíritu Santo, la Santa Iglesia Católica, la comunión de los santos, el perdón de los pecados, la resurrección de la carne y la vida perdurable.

  Amén.

  \clearpage

  \Large {\bfseries \textcolor{red}{ORACI\'ON DE LOS FIELES}}

  \large {\bfseries \textcolor{red}{Intenciones:}}

  \large {\textcolor{red}{a) por las necesidades de la Iglesia;}}\\
  \Large Oremos a la Sant\'isima Trinidad, por nuestra santa iglesia cat\'olica,
  por el Papa \textcolor{red}{N.}, nuestro cardenal \textcolor{red}{N.}, 
  su obispo auxiliar \textcolor{red}{N.}, los presb\'iteros aqu\'i 
  presentes y todos los consagrados;\\
  para que, la gracia del Padre ilumine su sendero apost\'olico
  para seguir anunciando con celo el evangelio de \\
  Jesucristo. \textcolor{red}{R/.}

  \large {\textcolor{red}{b) por los gobernantes y por la salvaci\'on del mundo entero;}}\\
  \Large Oremos a la Sant\'isima Trinidad, por los gobernantes, 
  soberanos y\\ jefes de las naciones del mundo entero, en especial por 
  nuestro presidente \textcolor{red}{N.} y todos lo que conforman el gobierno;\\
  para que, el Hijo les conceda la sabidur\'ia de regir con rectitud y 
  hagan manifiesta la uni\'on con el digno y valeroso pueblo de Dios.
  \textcolor{red}{R/.}

  \large {\textcolor{red}{c) por aquellos que se encuentran en necesidades particulares;}}\\
  \Large Oremos a la Sant\'isima Trinidad, por los pobres, 
  los que sufren la guerra, por todas las personas que sienten soledad, 
  los que no tienen esperanza y por los enfermos de cuerpo y alma;\\
  para que, por medio del Esp\'iritu Santo escuchen la voz Jesucristo y 
  sientan consuelo del amor de Padre.
  \textcolor{red}{R/.}

  \large {\textcolor{red}{d) por la comunidad local;}}\\
  \Large Oremos a la Sant\'isima Trinidad, por todo el pueblo santo de Dios, 
  en especial por la asamblea que hoy reunida en esta iglesia celebramos 
  la\\ solemnidad de Sant\'isima Trinidad;
  
  \clearpage

  para que por medio del Padre, 
  el Hijo y del Esp\'iritu Santo aprendamos a vivir en verdadero amor 
  y comuni\'on. \textcolor{red}{R/.}
  
  \large {\textcolor{red}{e) por los nuevos esposos;}}\\
  \Large Oremos al Padre, al Hijo y al Esp\'iritu Santo, 
  por los nuevos esposo \textcolor{red}{N.} y \textcolor{red}{N.} 
  que desde hoy fundan una nueva familia e iglesia dom\'estica;\\
  para que a imitaci\'on de la Sant\'isima Trinidad en el cielo, 
  puedan vivir siendo uno en el amor en la tierra. \textcolor{red}{R/.}
  
  \begin{center}
    \Huge {\bfseries Rito de la Paz}
  \end{center}

  \noindent
  \Large {\bfseries \textcolor{red}{V/.}} \hspace{0.5cm} La paz del Se\~nor est\'e siempre con ustedes.\\
  \Large {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} Y con tu esp\'iritu. 
  
  \noindent
  \Large {\bfseries \textcolor{red}{V/.}} \hspace{0.5cm} Dense fraternalmente la paz.
  
  \clearpage

  \begin{center}
    \Huge {\bfseries Lit\'ugia Eucar\'istica}
  \end{center}

  \Large \lettrine[lines=2]{\bfseries \textcolor{red}{O}}{}ren, hermanos, para que este sacrificio, m\'io y de ustedes, sea agradable a Dios, Padre todopoderoso.
  
  \Large {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} El Se\~nor reciba de tus manos este sacrificio para alabanza y gloria de su nombre, para nuestro bien y el de toda su santa Iglesia.

  \Large {\bfseries \textcolor{red}{ORACI\'ON SOBRE LAS OFRENDAS}}

  \Large \lettrine[lines=2]{\bfseries \textcolor{red}{P}}{}or la invocaci\'on de tu santo nombre, santifica, Se\~nor, estos dones que te presentamos y transf\'ormanos por ellos en una continua oblaci\'on a ti.\\
  Por Jesucristo, nuestro Se\~nor.

  \begin{center}
  \Large PLEGARIA EUCARISTICA
  \end{center}

  \Large {\bfseries \textcolor{red}{PREFACIO: \em \large El misterio de la Sant\'isima Trinidad}}

  \noindent
  \Large {\bfseries \textcolor{red}{V/.}} \hspace{0.5cm} El Se\~nor est\'e con vosotros. \\
  \Large {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} Y con tu esp\'iritu.

  \noindent
  \Large {\bfseries \textcolor{red}{V/.}} \hspace{0.5cm} Levantemos el coraz\'on. \\
  \Large {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} Lo tenemos levantado hacia el Se\~nor.

  \noindent
  \Large {\bfseries \textcolor{red}{V/.}} \hspace{0.5cm} Demos gracias al Se\~nor, nuestro Dios. \\
  \Large {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} Es justo y necesario.

  \Large \lettrine[lines=2]{\bfseries \textcolor{red}{E}}{}n verdad es justo y necesario,\\
  es nuestro deber y salvaci\'on,\\
  darte gracias siempre y en todo lugar,\\
  Se\~nor, Padre santo,\\
  Dios todopoderoso y eterno.

  Que con tu Hijo \'unico y el Esp\'iritu Santo\\
  eres un solo Dios, un solo Se\~nor;\\
  no en la singularidad de una sola Persona,\\
  sino en la trinidad de una sola sustancia.

  Y lo que creemos de tu gloria, porque t\'u lo revelaste,\\
  eso mismo lo afirmamos de tu Hijo\\
  y tambi\'en del Esp\'iritu Santo,\\
  sin diferencia ni distinci\'on.

  De modo que, al proclamar nuestra fe\\
  en la verdadera y eterna divinidad,\\
  adoramos a tres Personas distintas,\\
  en la unidad de un solo ser e iguales en majestad.

  A quien alaban los \'angeles y los arc\'angeles\\
  y todos los coros celestiales,\\
  que no cesan de aclamarte con una sola voz:
  
  \Large \lettrine[lines=2]{\bfseries \textcolor{red}{S}}{}anto, santo, santo es el Señor, Dios del universo.\\
  Llenos están el cielo y la tierra de tu gloria.\\
  Hosanna en el cielo.\\
  Bendito el que viene en el nombre del Señor.\\
  Hosanna en el cielo.

  \Large {\bfseries \textcolor{red}{CONSAGRACI\'ON}}

  \large{\textcolor{red}{El sacerdote, con las manos extendidas, dice:}}

  \Large \lettrine[lines=2]{\bfseries \textcolor{red}{S}}{}anto eres en verdad, Se\~nor,\\
  fuente de toda santidad;
  
  \clearpage

  \large{\textcolor{red}{Junta las manos y, manteni\'endolas extendidas sobre las ofrendas, dice:}}\\
  \Large por eso te pedimos que santifiques estos dones\\
  con la efusi\'on de tu Esp\'iritu,
  
  \large{\textcolor{red}{Junta las manos y traza el signo de la cruz sobre el pan y el c\'aliz conjuntamente, diciendo:}}\\
  \Large de manera que se conviertan para nosotros\\
  en el Cuerpo y \Huge{\textcolor{red}{\ding{64}}} \Large Sangre\\
  de Jesucristo, nuestro Se\~nor.

  \large{\textcolor{red}{Junta las manos.}}

  \Large \lettrine[lines=2]{\bfseries \textcolor{red}{E}}{}l cual,\\
  cuando iba a ser entregado a su Pasi\'on,\\
  voluntariamente aceptada,

  \large{\textcolor{red}{Toma el pan y, sosteni\'endolo un poco elevado sobre el altar, prosigue:}}\\
  \Large tom\'o pan, d\'andote gracias, lo parti\'o\\
  y lo dio a sus disc\'ipulos, diciendo:

  \large{\textcolor{red}{Se inclina un poco.}}

  \LARGE{ \bfseries{ Tomen y coman todos de \'el,\\
  porque esto es mi Cuerpo,\\
  que ser\'a entregado por ustedes.}}

  \large{\textcolor{red}{Muestra el pan consagrado al pueblo, lo deposita luego sobre la patena y lo adora haciendo genuflexi\'on.}}

  \noindent
  \Large Del mismo modo, acabada la cena,
  
  \clearpage

  \large{\textcolor{red}{Toma el c\'aliz y, sosteni\'endolo un poco elevado sobre el altar, prosigue:}}\\
  \Large tom\'o el c\'aliz, y, d\'andote gracias de nuevo,\\
  lo pas\'o a sus discípulos, diciendo:

  \large{\textcolor{red}{Se inclina un poco.}}

  \LARGE{ \bfseries{ Tomen y beban todos de \'el,\\
  porque este es el c\'aliz de mi Sangre,\\
  Sangre de la alianza nueva y eterna,\\
  que ser\'a derramada\\
  por ustedes y por muchos\\
  para el perdon de los pecados.\\
  Hagan esto en conmemoraci\'on m\'ia.}}

  \large{\textcolor{red}{Muestra el c\'aliz al pueblo, lo deposita luego sobre el corporal y lo adora haciendo genuflexi\'on.}}

  \noindent
  \Large {\bfseries \textcolor{red}{V/.}} \hspace{0.5cm} \'Este es el Sacramento de nuestra fe.\\
  \Large {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} Anunciamos tu muerte, Se\~nor, proclamamos tu resurrecci\'on.\\
  .\hspace{1.7cm} ¡Ven, Se\~nor Jes\'us!

  \large{\textcolor{red}{Despu\'es el sacerdote, con las manos extendidas, dice:}}

  \Large {\bfseries \textcolor{red}{ANAMNESIS}}

  \Large \lettrine[lines=2]{\bfseries \textcolor{red}{A}}{}s\'i, pues, Padre,\\
  al celebrar ahora el memorial\\
  de la muerte y resurrecci\'on de tu Hijo,\\
  te ofrecemos\\
  el pan de vida y el c\'aliz de salvaci\'on,\\
  y te damos gracias\\
  porque nos haces dignos de servirte en tu presencia.

  \lettrine[lines=2]{\bfseries \textcolor{red}{T}}{}e pedimos humildemente\\
  que el Esp\'iritu Santo congregue en la unidad\\
  a cuantos participamos\\
  del Cuerpo y Sangre de Cristo.

  Acu\'erdate, Se\~nor,\\
  de tu Iglesia extendida por toda la tierra; \\
  y con el Papa \textcolor{red}{N.},\\
  con nuestro Obispo \textcolor{red}{N.},\\
  y todos los pastores que cuidan de tu pueblo,\\
  llevala a su perfecci\'on por la caridad.

  Acu\'erdate de tus hijos \textcolor{red}{N.} y \textcolor{red}{N.} \\
  que en Cristo hoy han fundado una nueva familia, \\
  iglesia dom\'estica y sacramento de tu amor, \\
  y conc\'edeles que la gracia de este d\'ia \\
  se prolongue a lo largo de toda su vida.

  \lettrine[lines=2]{\bfseries \textcolor{red}{A}}{}cu\'erdate tambi\'en de nuestros hermanos\\
  que se durmieron en la esperanza\\
  de la resurrecc\'ion,\\
  y de todos los que han muerto en tu misericordia;\\
  admitelos a contemplar la luz de tu rostro.\\
  Ten misericordia de todos nosotros,\\
  y as\'i, con Mar\'a, la Virgen Madre de Dios,\\
  San Jos\'e su Casto Esposo, los ap\'ostoles\\
  y cuantos vivieron en tu amistad\\
  a trav\'es de los tiempos,\\
  merezcamos, por tu Hijo Jesucristo,\\
  compartir la vida eterna\\
  y cantar tus alabanzas.

  \large{\textcolor{red}{Junta las manos. Toma la patena con el pan consagrado y el c\'aliz y, sosteni\'endolos elevados, dice:}}

  \lettrine[lines=2]{\bfseries \textcolor{red}{P}}{}or Cristo, con \'el y en \'el,\\
  a ti, Dios Padre omnipotente,\\
  en la unidad del Esp\'iritu Santo,\\
  todo honor y toda gloria\\
  por los siglos de los siglos.

  \noindent
  \Large {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} Am\'en.

  \begin{center}
    \Huge {\bfseries Rito de la Comuni\'on}
  \end{center}

  \Large {\bfseries \textcolor{red}{ANTI\'IFONA DE COMUNI\'ON \hspace{2cm} \large Gal 4, 6}}

  \Large \lettrine[lines=2]{\bfseries \textcolor{red}{P}}{}orque ustedes con hijos de Dios, Dios infundi\'o en sus corazones el Esp\'iritu de su Hijo, que clama: Abb\'a, Padre:

  \large{\textcolor{red}{Extiende las manos y, junto con el ministro, continua:}}\\
  \Large Padre Nuestro, que estás en el cielo, santificado sea tu nombre; venga a nosotros tu reino; hágase tu voluntad, en la tierra como en el cielo.
  
  \Large Danos hoy nuestro pan de cada día; perdona nuestras ofensas, como también nosotros perdonamos a los que nos ofenden; no nos dejes caer en la tentación, y líbranos del mal.

  \large{\textcolor{red}{Solo el sacerdote, con las manos extendidas, prosigue diciendo:}}\\
  \Large {\bfseries \textcolor{red}{V/.}} \hspace{0.5cm} L\'ibramos Se\~nor de todos lo males, y conc\'edenos la paz en nuestros d\'ias, para que, ayudados por tu misericordia, vivamos siempre libres de pecado y protegidos de toda perturbaci\'on, mientras esperamos la gloriosa venida de nuestro Salvador Jesucristo.

  \noindent
  \Large {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} Tuyo es el reino, tuyo es el poder y la gloria, por siempre, Se\~nor.

  \Large {\bfseries \textcolor{red}{BENDICI\'ON NUPCIAL}} 

  \large{\textcolor{red}{Los esposos se acercan al altar o, si es oportuno permanecen en su lugar, y se arrodilla.}}

  \large{\textcolor{red}{El sacerdote, con las manos juntas, invita a los presentes a orar diciendo:}}

  \Large \lettrine[lines=2]{\bfseries \textcolor{red}{H}}{}ermanos, pid\'amosle a Dios que bendiga y proteja a estos esposos a quienes ha enriquesido con el sacramento del Matrimonio.

  \large{\textcolor{red}{Y todos oran en silencio durante un breve espacio de tiempo.}}

  \large{\textcolor{red}{Luego el sacerdote, con las manos extendidas sobre los esposos, continua:}}

  \Large \lettrine[lines=2]{\bfseries \textcolor{red}{P}}{}adre santo, autor de todo el universo,\\
  que creaste a tu imagen al hombre y a la mujer\\
  te pedimos por estos hijos tuyos\\
  que hoy se unen\\
  por el sacramento del Matrimonio.

  Que descienda, Se\~nor, sobre esta esposa \textcolor{red}{N.}\\
  y el compa\~nero de su vida \textcolor{red}{N.},\\
  la abundancia de tu bendici\'on,\\
  y que la fuerza de tu Esp\'iritu Santo\\
  inflame sus corazones\\
  para que al gozo de su vida matrimonial\\
  a\~ndan el encanto de los hijos\\
  y enriquescan con ellos a tu Iglesia.

  Que te alaben, Se\~nor, en sus alegr\'ias;\\
  que te busquen en sus tristezas;\\
  que en sus trabajos\\
  encuentren el gozo de tu ayuda\\
  y, en la necesidad,\\
  sientan cercano tu consuelo;\\
  que te invoquen en las reuniones sagradas;\\
  que den testimonio de ti entre los hombres\\
  y, despu\'es de feliz ancianidad,\\
  lleguen al Reino de los cielos,\\
  acompa\~nados de quienes\\
  hoy comparten su alegr\'ia.\\
  Por Jesucristo, nuestro Se\~nor.

  \noindent
  \Large {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} Am\'en.

  \large{\textcolor{red}{Mientras el sacerdote tama el pan consagrado, lo parte sobre la patena y pone una part\'icula dentro del caliz.}}

  \Large Cordero de Dios, que quitas el pecado del mundo, ten piedad de nosotros.\\
  Cordero de Dios, que quitas el pecado del mundo, ten piedad de nosotros.\\
  Cordero de Dios, que quitas el pecado del mundo, danos la paz.

  \large{\textcolor{red}{El sacerdote toma el pan consagrado y, sosteni\'endolo un poco elevado, dice co voz clara:}}
  
  \Large \lettrine[lines=2]{\bfseries \textcolor{red}{É}}{}\Large ste es el Cordero de Dios, que quita el pecado del mundo.\\
  Dichosos los invitados a la cena del Se\~nor.

  \large{\textcolor{red}{Y, juntamente con el pueblo, a\~nade:}}\\
  \Large Se\~nor, no soy digno de que entres en mi casa, pero una palabra tuya bastar\'a para sanarme.

  \clearpage
  
  \Large {\bfseries \textcolor{red}{ORACI\'ON DESPU\'ES DE LA COMUNI\'ON}}

  \Large \lettrine[lines=2]{\bfseries \textcolor{red}{Q}}{}ue la recepci\'on de este sacramento y nuestra profeci\'on de fe en la Trinidad santa y eterna, y en su Unidad indivisible, nos aprovechen, Se\~nor, Dios nuestro, Para la salvaci\'on de cuerpo y alma.\\
  Por Jesucristo, nuestro Se\~nor.

  \begin{center}
  \Huge {\bfseries Rito de Concluci\'on}
  \end{center}

  \Large {\bfseries \textcolor{red}{BENDICI\'ON SOLEMNE AL FINAL DE LA MISA}} 

  \large{\textcolor{red}{El sacerdote, con las manos extendidas sobre los esposos, dice:}}\\
  \Large {\bfseries \textcolor{red}{V/.}} \hspace{0.5cm} \textcolor{red}{N.} y \textcolor{red}{N.}, que Dios todopoderoso\\
  .\hspace{1.5cm} les conceda participar de su alegr\'ia\\
  .\hspace{1.5cm} y los bendiga en sus hijos.\\
  \Large {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} Am\'en.

  \noindent
  \Large {\bfseries \textcolor{red}{V/.}} \hspace{0.5cm} Que el Unig\'enito de Dios est\'e junto a ustedes\\
  .\hspace{1.5cm} en sus penas y en sus alegr\'ias.\\
  \Large {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} Am\'en.

  \noindent
  \Large {\bfseries \textcolor{red}{V/.}} \hspace{0.5cm} Que el Esp\'iritu Santo de Dios\\
  .\hspace{1.5cm} habite en ustedes y los llene de su amor.\\
  \Large {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} Am\'en.

  \large{\textcolor{red}{Y bendice a todo el pueblo, a\~nadiendo:}}

  \Large \lettrine[lines=2]{\bfseries \textcolor{red}{Y}}{} a todos ustedes, los aqu\'i presentes,\\
  los bendiga Dios todopoderoso,\\
  Padre, Hijo \Huge{\textcolor{red}{\ding{64}}} \Large, y Esp\'iritu Santo.

  \Large {\bfseries \textcolor{red}{R/.}} \hspace{0.5cm} Am\'en.
\end{document}
