% - Preambulo
\documentclass[12pt, letterpaper]{article}

%%% - Paquetes
\usepackage{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{pifont}
\usepackage{lettrine}
\usepackage{lmodern}

%%% - Definimos la zona de la pagina ocupada por el texto
\oddsidemargin -1.0cm
\headsep -1.0cm
\textwidth=18.5cm
\textheight=23cm

%%% - Definmos el tiempo de salto de linea
\setlength{\parskip}{\baselineskip}

% - Cuerpo
\begin{document}

  %\begin{center}
  %  \Large {\bfseries \textcolor{red}{PROPIO DEL TIEMPO: ADVIENTO}}
  %\end{center}

  \begin{center}
    \Huge {\bfseries I DOMINGO DEL TIEMPO DE ADVIENTO}
  \end{center}

  \Large {\bfseries \textcolor{red}{Ant\'ifona de entrada \hspace{1cm} Cfr. Sal 24, 1-3} }\\
  \Large {A ti, Se\~nor, levanto mi alma; Dios m\'io, en ti conf\'io, no quede yo defraudado, que no triunfen de m\'i mis enemigos; pues los que esperan en ti no quedan defraudados.}

  \Large {\bfseries \textcolor{red}{Oraci\'on colecta}}

  \lettrine[lines=2]{\bfseries \textcolor{red}{C}}{}\Large {oncede a tus fieles, Dios todopoderoso, el deseo de salir al encuentro de Cristo, que viene a nosotros, para que, mediante la pr\'actica de las buenas obras, colocados un d\'ia a su derecha, merezcamos poseer el reino celestial. Por nuestro Se\~nor Jesucristo.}

  \Large {\bfseries \textcolor{red}{Oraci\'on sobre las ofrendas}}

  \lettrine[lines=2]{\bfseries \textcolor{red}{R}}{}\Large ecibe, Se\~nor, estos dones que te ofrecemos, tomados de los mismos bienes que nos has dado, y haz que lo que nos das en el tiempo presente para aumento de nuestra fe, se convierta para nosotros en prenda de tu redenci\'on eterna. Por Jesucristo, nuestro Se\~nor.

  \Large {\bfseries \textcolor{red}{Ant\'ifona de comuni\'on \hspace{1cm} Sal 84, 13}}\\
  \Large El Se\~nor nos mostrar\'a su misericordia y nuestra tierra producir\'a su fruto
  
  %\clearpage

  \Large {\bfseries \textcolor{red}{Oraci\'on despu\'es de la comuni\'on}}

  \lettrine[lines=2]{\bfseries \textcolor{red}{T}}{}\Large{ e pedimos, Se\~nor, que nos aprovechen los misterios en que hemos participado, mediante los cuales, mientras caminamos en medio de las cosas pasajeras, nos inclinas ya desde ahora a anhelar las realidades celestiales y a poner nuestro coraz\'on en las que han de durar para
  siempre. Por Jesucristo, nuestro Se\~nor.}
\end{document}
