%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% C A B E C E R A %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Definimos el estilo del documento
\documentclass[12pt, letterpaper]{report}

% Utilizamos un paquete para gestionar acentos y e\~nes
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{pifont}
% Utilizamos el paquete para gestionar imagenes jpg
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {images/} }
% Letra capiral
\usepackage{lettrine}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{lmodern}

% Definimos la zona de la pagina ocupada por el texto
\oddsidemargin -1.0cm
\headsep -1.0cm
\textwidth=18.5cm
\textheight=23cm

\setlength{\parskip}{\baselineskip}

%Empieza el documento %%%%%%%%%%%%%%%%%%%% P R I N C I P I O %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

%\begin{center}
%\Large {\bfseries \textcolor{red}{PROPIO DEL TIEMPO: ORDINARIO}}
%\end{center}

\begin{center}
\Huge {\bfseries III DOMINGO DEL TIEMPO ORDINARIO}
\end{center}

\Large {\textcolor{red}{ \textbf{Ant\'ifona de entrada} \hspace{1cm} Sal 95, 1. 6}}\\
\Large {Cantad al Se\~nor un c\'antico nuevo, cantad al Se\~nor toda la tierra. Honor y majestad le preceden, fuerza y esplendor est\'an en su templo.}

\Large {\bfseries \textcolor{red}{Oraci\'on colecta}}
\lettrine[lines=2]{\bfseries \textcolor{red}{D}}{} \Large ios todopoderoso y eterno,\\
orienta nuestros actos seg\'un tu voluntad,\\
para que merezcamos abundar en buenas obras\\
en nombre de tu Hijo predilecto.\\
El, que vive y reina contigo.\\

\Large {\bfseries \textcolor{red}{Oraci\'on sobre las ofrendas}}
\lettrine[lines=2]{\bfseries \textcolor{red}{S}}{} \Large e\~nor, recibe con bondad nuestros dones\\
y, al santificarlos,\\
haz que sean para nosotros\\
dones de salvaci\'on.\\
Por Jesucristo, nuestro Se\~nor.

\Large {\textcolor{red}{ \textbf{Ant\'ifona de comuni\'on} \hspace{1cm}  Cf. Sal 33, 6}}\\
\Large {Contemplad al Se\~nor y quedar\'eis radiantes, vuestro rostro no se avergonzar\'a.}

\Large {\textcolor{red}{O bien: \hspace{1cm}  Cf. Jn 8, 12}}\\
\Large {Yo soy la luz del mundo, dice el Se\~nor. El que me sigue no camina en las tinieblas, sino que tendr\'a la luz de la vida.}

\newpage

\Large {\bfseries \textcolor{red}{Oraci\'on despu\'es de la comuni\'on}}
\lettrine[lines=2]{\bfseries \textcolor{red}{C}}{} \Large onc\'edenos Dios todopoderoso,\\
que cuantos hemos recibido tu gracia vivificadora\\
nos gloriemos siempre\\
del don que nos haces.\\
Por Jesucristo, nuestro Se\~nor.
% Termina el documento %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% F I N %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}
