%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% C A B E C E R A %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Definimos el estilo del documento
\documentclass[12pt, letterpaper]{report}

% Utilizamos un paquete para gestionar acentos y e\~nes
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{pifont}
% Utilizamos el paquete para gestionar imagenes jpg
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {images/} }
% Letra capiral
\usepackage{lettrine}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{lmodern}

% Definimos la zona de la pagina ocupada por el texto
\oddsidemargin -1.0cm
\headsep -1.0cm
\textwidth=18.5cm
\textheight=23cm

\setlength{\parskip}{\baselineskip}

%Empieza el documento %%%%%%%%%%%%%%%%%%%% P R I N C I P I O %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\begin{center}
\Large {\bfseries \textcolor{red}{PROPIO DEL TIEMPO: ORDINARIO}}
\end{center}

\begin{center}
\Huge {\bfseries XXVI DOMINGO DEL TIEMPO ORDINARIO}
\end{center}

\Large {\bfseries \textcolor{red}{Ant\'ifona de entrada \hspace{1cm} Cf. Dan 3, 31. 29. 30. 43. 42} }

\Large {Cuanto has hecho con nosotros, Se\~nor, es un castigo merecido, porque hemos pecado contra ti y no hemos obedecido tus mandamientos; pero da gloria a tu nombre y tr\'atanos seg\'un tu gran misericordia.}

\Large {\bfseries \textcolor{red}{Oraci\'on colecta}}

\lettrine[lines=1]{\bfseries \textcolor{red}{O}}{}\Large {h, que manifiestas tu poder \\
sobre todo con el perd\'on y la misericordia, \\
aumenta en nosotros tu gracia, \\
para que, aspirando a tus promesas, \\
nos hagas participar de los bienes del cielo. \\
Por nuestro Se\~nor Jesucristo.}

\Large {\bfseries \textcolor{red}{Oraci\'on sobre las ofrendas}}

\lettrine[lines=1]{\bfseries \textcolor{red}{C}}{}\Large onc\'edenos, Dios de misericordia, \\
aceptar esta ofrenda nuestra \\
y que, por ella, se abra para nosotros la fuente de toda bendici\'on. \\
Por Jesucristo, nuestro Se\~nor.

\newpage

\Large {\bfseries \textcolor{red}{Ant\'ifona de comuni\'on \hspace{1cm} Sal 118, 49-50}}

\Large Recuerda la palabra que diste a tu siervo, Se\~nor, de la que hiciste mi esperanza; este es mi consuelo en la aflicci\'on.

\Large {\bfseries \textcolor{red}{O bien: \hspace{1cm} Cf. 1 Jn 3, 16 }}

\Large En esto hemos conocido el amor de Dios: en que \'el dio su vida por nosotros. Tambi\'en nosotros debemos dar nuestra vida por los hermanos.

\Large {\bfseries \textcolor{red}{Oraci\'on despu\'es de la comuni\'on}}

\lettrine[lines=1]{\bfseries \textcolor{red}{S}}{}\Large e\~nor, que el sacramento del cielo \\
renueve nuestro cuerpo y esp\'iritu, \\
para que seamos coherederos en la gloria de aquel \\
cuya muerte hemos anunciado y compartido. \\
\'El, que vive y reina por los siglos de los siglos.
% Termina el documento %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% F I N %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}
